# 定義

## ピアソンの積率相関係数（correlation coefficient）とは
[相関](correlation.md)の強弱を表す相関係数の一つ。-1から1の間の値をとる。単に相関係数と言った場合は、ピアソンの積率相関係数を指す。

間隔尺度・比率尺度をもつ実数上の確率変数もしくは実数を要素とする任意標本（確率変数の列）もしくは標本データ（定数の列）に対する演算（operation）によって求まる（３つの異なる意味で用いられる）

- $`\R`$上の確率変数２つに対し求まる、$`\R`$上の非確率変数
- $`\R`$を要素とする大きさの等しい任意標本（確率変数の列）２つに対し求まる、$`\R`$上の確率変数
- $`\R`$を要素とする大きさの等しい標本データ（定数の列）２つに対し求まる、$`\R`$上の定数

### [確率変数](../random_variable.md)の相関係数（非確率変数）とは

- ２つの確率変数$`X,Y`$に対する相関係数$`\rho_{XY}`$
    - $`\rho_{XY} \equiv \frac{Cov[X,Y]}{\sqrt{V[X]}\sqrt{V[Y]}} = \frac{E[(X-E[X])(Y-E[Y])]}{\sqrt{E[(X-E[X])^2]}\sqrt{E[(Y-E[Y])^2]}}`$

### [任意標本](../sample.md)の相関係数（確率変数）とは

- ２つの任意標本$`X_1,\dots,X_N \in \R`$,$`Y_1,\dots,Y_N \in \R`$に対する相関係数$`r_{XY}`$
    - $`r_{XY} \equiv \frac{s_{XY}}{\sqrt{s_X^2}\sqrt{s_Y^2}} = \frac{\Sigma_k(X_k-\bar{X})(Y_k-\bar{Y})}{\sqrt{\Sigma_k(X_k-\bar{X})^2}\sqrt{\Sigma_k(Y_k-\bar{Y})^2}}`$


### [標本データ](../sample.md)の相関係数（定数）とは

２つの任意標本間の相関係数において各任意標本点（確率変数）を実現値（定数）で置き換えて得られる値を２つの標本データ間の相関係数$`r_{xy}`$と呼ぶ。
